\clearpage

\chapter{Grundlagen}

Die in diesem Kapitel bearbeiteten Themenbereiche sind in keinster Weise als vollständig zu betrachten.
Es werden lediglich die Aspekte, welche für diese Arbeit relevant sind betrachtet.
An einigen Stellen werden tiefer gehende Konzepte kurz angeschnitten.
Für interessierte Leser sind an diesen Stellen weiterführende Erklärungen in den Quellen zu finden.

\section{Cloud / Cloud Computing}
Die Begriffe \enquote{Cloud} und \enquote{Cloud Computing} beschreiben die Bereitstellung von verschiedenen IT-Ressourcen wie zum Beispiel Speicherplatz, Rechenleistung oder Datenbanken.
Hierbei werden die genannten Komponenten von dem Dienstleister zur Verfügung gestellt und betrieben.~\cite{ieee:greencloud,aws:clouddefinition,azure:clouddefinition} 

\subsection{Historie}

Während heutzutage weit verbreitete Konzepte, wie das Mieten von Rechenleistung und Speicherplatz, erst in den letzten zehn bis zwanzig Jahren Fuß gefasst haben, geht der Gedanke hinter Cloud Computing bis in das Jahr 1961 zurück: 

\bigbreak
\enquote{If computers of the kind I have advocated become the computers of the future, then computing may someday be organized as a public utitlity... The computer utility could become the basis of a new and important industry.}~\cite{mitpress:mccarthyquote} - John McCarthy, MIT Centennial 1961.
\bigbreak

Die ersten Cloud Services sind zu dieser Zeit jedoch noch lange nicht in Sicht.
Die Ausbreitung des Internets bringt neue Möglichkeiten für Unternehmen, die die Entwicklung in Richtung von Cloud Computing fördern, mit sich. \\
%TODO neuer satz
%Das Internet bietet Platz für die ersten Onlineshops.
Im Internet bilden sich in den 1990er Jahren die ersten Onlineshops.
Diese erfüllen zwar nach heutigen Standards nicht mehr die Kriterien, um als Cloud bezeichnet zu werden, jedoch ähnelt der Gedanke hinter den Plattformen dem von heutigen Cloud Computing Services.
Die Onlineshops stellen Services in ihren Rechenzentren bereit und bieten diese über ihre Website den Kunden an.
Dieser wählt nun eine Leistung aus und bezahlt für diese. \\
1999 wurde Salesforce.com gegründet.~\cite{springer:rajaraman:cloudhistory} 
Salesforce ist einer der ersten und erfolgreichsten \ac{SaaS} Anbieter.~\cite{acm:salesforce}
Sie bieten einen Service an, mit dem Gesch\"aftsleute mobil über ihr Laptop auf Services der Firma zugreifen können.
Die Services und zugrundeliegende Infrastruktur wird von Salesforce selbst entwickelt und bereitgestellt. \\
Fünf Jahre später, im Jahr 2004, startete die Beta Phase von Gmail.~\cite{springer:rajaraman:cloudhistory} \\
Während bis zu diesem Zeitpunkt hauptsächlich SaaS Anbieter existierten, kam 2006 \ac{AWS} zunächst mit dem Produkt \ac{S3} auf den Markt.
S3 ist ein Service bei dem Nutzer ihre Daten in Amazons Rechenzentren speichern können. Hierbei kann der Kunde On-Demand in wenigen Minuten Speicherplatz provisionieren und bezahlt diese nur für den Zeitraum, in dem er sie nutzt. \\
Wenige Monate später erscheint ein weiteres Produkt namens \ac{EC2}.
Bei dem EC2 Service kann sich der Nutzer Rechenleistung von Amazon kaufen.
Dabei bezahlt der Kunde pro Stunde und kann sich im Minutentakt Rechenleistung dazu bestellen oder herunterfahren. \\
Mit EC2 und S3 bot Amazon die ersten \acp{IaaS} an~\cite{springer:rajaraman:cloudhistory} und legte den Grundstein für alles, was heute unter dem Namen Cloud zu verstehen ist.
Viele weitere Unternehmen nahmen seitdem Cloud Services in ihr Repertoire auf.
Beispiele hierfür sind Microsoft mit Microsoft Azure (früher Windows Azure), Google mit Google Cloud Platform, Alibaba mit Aliyun oder IBM mit IBM Cloud. \\
Das Angebot an Cloud Services hat sich in den letzten beiden Jahrzehnten auf viele weitere Bereiche ausgedehnt.
Beispiele hierfür sind Datenbanken~\cite{aws:aurora}, Containerplattformen~\cite{aws:eks}, serverlose Architekturen~\cite{aws:lambda} oder Vertiefungen für einzelne Anwendungsgebiete wie Blockchain~\cite{aws:blockchain}, Machine Learning~\cite{aws:sagemaker} oder Content Distribution Networks~\cite{aws:cloudfront}.

\subsection{Definition}
Das US-Amerikanische \ac{NIST} beschrieb 2011 einen Standard für Cloud Services. Der Standard beschreibt fünf zentrale Merkmale, drei Service Modelle und vier Liefermodelle, um eine Cloud zu definieren.~\cite{nist:clouddefinition}
% Bei Bedarf können diese Texte noch länger werden siehe Quelle https://sci-hub.do/10.1007/s12045-014-0030-1
\subsection{Grundlegende Merkmale}
\subsubsection{On-demand self-service}
Ein Kunde kann Leistungen des Anbieters voll automatisiert bereitstellen lassen.
Dieser Prozess bedarf keiner persönlichen Interaktion zwischen den Parteien.
\subsubsection{Broad network access}
Die Leistungen, die bereitgestellt werden, sind durch Standardmechanismen für den Kunden erreichbar.
Meistens wird hierzu eine Internetschnittstelle angeboten.
\subsubsection{Resource pooling}
Die Ressourcen des Dienstleisters werden nach dem Mehrmandantenprinzip genutzt.
Das bedeutet, dass mehrere Mandanten / Kunden sich dieselben Ressourcen teilen~\cite{cloudinsider:multitenant}.
Das bedeutet auch, dass die Ressourcen durch den Dienstleister nach Belieben verschoben werden können.
Das Resultat daraus ist, dass der Kunde keinen Überblick mehr darüber hat, auf welcher zugrundeliegenden Infrastruktur seine Ressourcen laufen.
Trotzdem ist es meistens möglich einen ungefähren Standort der Ressourcen festzulegen.
So kann zum Beispiel ein Land, ein Rechenzentrum oder ein Zusammenschluss aus Rechenzentren angegeben werden.
\subsubsection{Rapid elasticity}
Die Ressourcen werden elastisch bereitgestellt und wieder freigegeben.
Für den Kunden soll die Kapazität an Ressourcen des Dienstleisters unbegrenzt wirken.
Durch diese Elastizität können Ressourcen dynamisch hoch und runterskaliert werden, sodass beispielsweise auf Lastspitzen reagiert werden kann.
\subsubsection{Measured service}
Der Dienstleister optimiert anhand von Metriken die verbrauchten Ressourcen und macht diese auch für den Kunden transparent.
Welche Metriken angesetzt werden ist von der Dienstleistung abhängig.
Eine Storage-Dienstleistung könnte zum Beispiel Metriken wie die Größe des Storage und die Zugriffsgeschwindigkeit auf diesen verwenden.
Die meisten Cloudanbieter bauen ihre Verrechnungsmodelle auf diesen Metriken auf.

\subsection{Service Modelle}
Laut dem NIST können Cloud Modelle in drei verschiedene Service Modelle eingeteilt werden.
Hier wird zudem noch ein weiteres Service Modell betrachtet, welches zu der Zeit, zu der die Definition der NIST geschrieben wurde, noch nicht weit verbreitet war.
Jedoch hat das Modell in letzter Zeit stark an Popularität gewonnen.

\subsubsection{Software as a Service}
Bei einem SaaS Servicemodell wird von dem Softwaredienstleister eine Software bereitgestellt, welche auf seinen Infrastrukturkomponenten betrieben wird.\\
Beispiele hierfür sind Dienste wie Dropbox, Google Mail oder Google Drive.
\subsubsection{\ac{PaaS}}
Bei einem PaaS Servicemodell wird von dem Softwaredienstleister eine Plattform bereitgestellt, auf der die Anwendungen des Kunden betrieben werden können.\\
Ein Beispiel hierfür aus der AWS ist AWS Elastic Beanstalk oder auch .
\subsubsection{Infrastructure as a Service}
Bei einem IaaS Servicemodell werden von dem Softwaredienstleister verschiedene virtualisierte Hardwarekomponenten bereitgestellt.\\
Ein Beispiel für eine virtualisierte Rechenleistung wäre hierbei die Amazon Elastic Compute Cloud.
\subsubsection{\ac{FaaS}} \label{FaaS}
Das FaaS Servicemodell, ist das Modell, welches von der NIST nicht beschrieben wurde.
Es handelt sich hierbei um ein Serverless Computing Modell.~\cite{ieee:functionasaservice}
Serverless Computing verfolgt den Ansatz einer event-driven Architektur.
Hierbei wird eine Applikation in zwei Bestandteile aufgeteilt.
Zum einen in die logische Komponenten, wie Funktionen und zum anderen die Events, die diese Komponenten ansprechen.~\cite{ieee:serverlesscomputing}
Der Name Serverless Computing kann irreführend sein. Es bedeutet nicht, dass der Anbieter keinen Server bereitstellt, auf dem die Anwendungen des Nutzers laufen. Es bedeutet eher, dass der Nutzer keinen Server selber verwalten muss.
Bei dem FaaS Modell bietet der Dienstleister dem Kunden eine Schnittstelle, in der dieser seine Geschäftslogik ablegen kann.
Von dort an sorgt der Dienstleister dafür, dass bei Triggerevents, zum Beispiel durch HTTP Aufrufe, die Geschäftslogik des Kunden ausgeführt wird.\\
Ein Beispiel hierfür ist AWS Lambda.
\subsubsection{Zusammenspiel der Services}
\begin{wrapfigure}[10]{r}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{pic/XaaS.png}
\caption{Service Modelle~\cite{dewiki:209483157}}
\end{wrapfigure}

Diese verschiedenen Servicemodelle, die vom NIST beschrieben wurden, bieten dem Kunden Service auf verschiedenen Ebenen.
Sie sind Teil des Everything as a Service Modells~\cite{ieee:Duan_2015}.
Die grundlegendste Ebene bildet hierbei das IaaS Modell.
Eine Ebene darüber ist das PaaS Modell angesiedelt und an der Spitze ist das SaaS Modell zu finden.

\subsection{Liefermodelle}
Weiterhin definiert das NIST vier verschiedene Modelle, in denen eine Cloud bereitgestellt werden kann.
Auch im Bereich der Liefermodelle haben sich seit der Definition des NISTs weitere Modelle entwickelt, zum Beispiel Virtual Private Cloud, Multi Cloud, Poly Cloud und spezialisierte Clouds wie Big Data Cloud oder High Performance Computing cloud.

\subsubsection{Private Cloud}
Bei dem Modell der Private Cloud wird die Infrastruktur für einen einzelnen Kunden bereitgestellt.
Bei diesem Modell kann das Rechenzentrum, auf dem die Infrastruktur betrieben wird, auch bei dem Kunden selber liegen.

\subsubsection{Public Cloud}
Bei dem Modell der Public Cloud wird die Infrastruktur frei für viele Kunden bereitgestellt.
Meistens wird hierbei die Schnittstelle über das Internet bereitgestellt.
Die Rechenzentren, welche die zugrundeliegende Infrastruktur bereitstellen, liegen hierbei vollständig in der Verantwortung des Dienstleisters.
Bei diesem Modell wird häufig nach dem \enquote{pay-as-you-go} Prinzip bezahlt.
Dieses besagt, dass der Kunde nur für die Dienstleistungen bezahlt, die auch beansprucht worden sind.

\subsubsection{Community Cloud}
Eine Community Cloud ist ein Modell, bei dem eine beschränkte Gruppe von Kunden sich eine Cloud Infrastruktur teilt.
Ein Anlass dieses Modell zu nutzen ist zum Beispiel eine geteilte Sicherheitsanforderung der Nutzer.

\subsubsection{Hybrid Cloud}
Bei einer Hybrid Cloud werden Ressourcen aus verschiedenen anderen Cloud Modellen zu einer Komposition zusammengefasst.
Hierzu zählen zum Beispiel IT-Systeme in einer Public Cloud, welche auf die Ressourcen einer Private Cloud zugreifen.

\subsection{Vorteile und Nachteile}
\subsubsection{Vorteile}
\paragraph{Kosten}
Ein gängiges Argument für Cloud Computing sind die Kosten.
Die Cloud Anbieter werben mit geringeren Kosten für Kunden, die ihre Infrastruktur in die Cloud bringen.~\cite{aws:clouddefinition,azure:clouddefinition}
Die Begründung hierfür ist, dass die Kosten für das Betreiben von Hardware, zum Beispiel Strom, Lüftung und Wartung in der Cloud entfallen. \\
Es gibt Studien dazu, dass in bestimmten Anwendungsfällen das Umstellen auf Cloud Lösungen mit Kosteneinsparungen von bis zu 50 Prozent einhergehen kann.~\cite{fraunhofer:cost} \\
Doch das ist nicht immer der Fall, da die laufenden Kosten in der Cloud auf die Dauer höher sein können als bei einem eigenem Rechenzentrum, wie in Abbildung~\ref{fig:cloudcosts} dargestellt.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/cost_cloud.png}
\caption{Life-Cycle-Costing einer Public Cloud-Lösung im Vergleich zu einer In-House-Realisierung~\cite[Seite 17]{gabler:publiccloud}}
\label{fig:cloudcosts}
\end{figure}
Zudem gibt es auch Beispiele in denen gezeigt wird, dass eine Lösung außerhalb der Cloud, je nach Anwendungsfall, wesentlich billiger sein kann als eine Cloud Lösung.~\cite{lwn:colovscloud} \\
Ob eine Cloud Lösung einem Unternehmen am Ende in Summe Geld spart ist von vielen Faktoren abhängig. Einige dieser Faktoren sind die Größe des Unternehmens, die Branche in der das Unternehmen tätig ist, die Art von Infrastruktur Komponenten die genutzt werden und andere Anforderungen an die bereitgestellten Komponenten, wie Verfügbarkeit oder Datenschutz. \\
Mit einer Cloud Infrastruktur lassen sich sich jedoch in jedem Fall die hohen \textbf{Investitionskosten}, z.B. für einen Server, vermeiden.~\cite[Seite 18]{gabler:publiccloud}
Dies lässt sich auf das \enquote{pay-as-you-go} Prinzip zurückführen.
Der Kunde muss hierbei die initialen Kosten nicht mehr tragen.

\paragraph{Skalierbarkeit}
Kunden, die mit hohen Lastspitzen zu rechnen haben, können dadurch in der Cloud Geld sparen, da sie nur für den Zeitraum, in welchem die Lastspitzen auftreten, beispielsweise Rechenleistung mieten und nur für diesen Zeitraum bezahlen.
In einem eigenen lokalen Rechenzentrum müssten Sie für solch einen Fall permanent Server betreiben, von denen einige lediglich in einem kurzen Zeitraum benötigt werden. \\
Durch die starke Skalierbarkeit der Infrastrukturkomponenten ist eine solche Reaktion auf Lastspitzen in der Cloud möglich.
So können Cloud Anbieter beispielsweise Rechenleistung innerhalb weniger Minuten zur Verfügung stellen. \\
Dieselbe Argumentation lässt sich auch auf Komponenten anwenden, die per Entwurf nicht dauerhaft zur Verfügung stehen müssen, sondern lediglich für eine kurze Zeit bereitgestellt werden, wie zum Beispiel die Batch Verarbeitung.

\paragraph{Verfügbarkeit / Haltbarkeit}
Viele Cloud Anbieter ermöglichen es ihren Kunden eine nahezu ausfallsichere Infrastruktur aufzubauen.~\cite{aws:availibility, azure:availibility, google:availibility}
Hierfür nutzen sie Konzepte wie \enquote{Availability Zones}.
Bei diesen werden von dem Cloud Anbieter mehrere Rechenzentren an geographisch getrennten Orten betrieben.
Dadurch kann bei dem Ausfall eines Rechenzentrums die Last von den übrigen Rechenzentren getragen werden. \\
Hierdurch ist es Cloud Anbietern wie Google, Amazon und Microsoft beispielsweise möglich Rechenleistung mit einer 99,99 prozentigen Verfügbarkeit über ihre \enquote{Service Level Agreements} anzubieten.~\cite{aws:ec2, azure:compute_sla, google:compute_sla}
Das bedeutet, dass die Rechenleistung zu 99,99 Prozent der Betriebszeit erreichbar ist. \\
Für die Datenhaltbarkeit gelten dieselben Bedingungen.
Hierbei erreichen die oben genannten Anbieter eine Datenhaltbarkeit von 99,999999999 Prozent.~\cite{aws:storage_sla, azure:storage_sla, google:storage_sla}

\paragraph{Verwaltungsaufwand}
Der administrative Aufwand, um Hardware in einem eigenen Rechenzentrum zu betreiben,+ wird vollständig an den Dienstleister abgegeben.
Hierzu gehören Wartungstätigkeiten, wie beispielsweise das Austauschen von kaputten Festplatten, aber auch das Bestellen, Aufbauen und Entsorgen von Servern. \\

\paragraph{Time to Market}
Durch die schnellen Bereitstellungszeiten ist der Entwicklungsprozess von neuen Softwareprodukten nicht mehr von der Hardware abhängig.
Doch diese Vorteile genießen nicht nur neue Entwicklungen, sondern auch Bestandsanwendungen, die angepasst werden sollen.
Soll zum Beispiel die darunter liegende Datenbank einer Anwendung ausgetauscht werden, so kann dies in der Cloud innerhalb von Minuten und ohne Ausfall passieren.

\paragraph{Globales Content Delivery}
Dadurch, dass große Cloud Anbieter über die ganze Welt verteilte Rechenzentren bereitstellen, ist es dem Nutzer möglich auch seine Komponenten global bereitzustellen.
Zusätzlich dazu bieten viele Cloud Anbieter auch Produkte an, um den Content Delivery Prozess zu unterstützen.~\cite{aws:cloudfront,azure:cdn,google:cdn}

\paragraph{Features}
Große Cloud Anbieter investieren viele Ressourcen in die Weiter- und Neuentwicklung von ihren Produkten.
Das Resultat daraus ist, dass die Cloud Anbieter in verschiedenen Bereichen mittlerweile Produkte und Features bereitstellen können, die außerhalb der Cloud noch gar nicht existieren.
Beispiele hierfür sind im Bereich Machine Learning zu finden.~\cite{aws:machinelearning}

\paragraph{Reduktion der Komplexität für Entwickler}
Die vorher genannten Aspekte tragen dazu bei, dass sich die Entwickler mehr auf den tatsächlichen Entwicklungsprozess fokussieren können und dadurch ein besseres Arbeitsergebnis erzielt wird.

\subsubsection{Nachteile / Risiken}
\paragraph{Datenschutz}
Die meisten der großen Cloud Anbieter sind US amerikanische Unternehmen.
Darunter sind auch die drei größten Anbieter von Cloud Computing: Amazon, Microsoft und Google.~\cite{canalys:globalmarket}
Das bringt mit sich, dass diese Unternehmen dem \enquote{USA PATRIOT Act} unterliegen.\\
Dieser wurde am 26.10.2001 als Reaktion auf die Anschläge vom 11.09.2001 verabschiedet.
Er erlaubt US amerikanischen Bundesbehörden unter anderem die Überwachung von Telefonaten und Internettransaktionen ohne die Zustimmung eines Richters.~\cite{patriotact} \\
In Bezug auf die Cloud Anbieter erlaubt es US amerikanischen Behörden Zugriff auf die Daten der Cloud Anbieter, selbst wenn die Daten einem nicht US amerikanischen Unternehmen zugehören.
Die Daten müssen hierbei auch nicht auf einem US amerikanischen Server abgelegt sein.
2011 gaben sowohl Microsoft als auch Google bekannt, dass sie Daten aus Rechenzentren, welche in Europa stehen, an US amerikanische Behörden weitergeben müssen und dies auch schon getan haben.~\cite{heise:datenschutz} \\
Die Datenschutz-Grundverordnung schränkt jedoch die Weitergabe von personenbezogenen Daten stark ein.
Laut EU Recht ist die Weitergabe von personenbezogenen Daten an Drittländer nicht gestattet, falls diese nicht über ein Datenschutzniveau verfügen, welches dem der EU gleicht.~\cite{eu:dsgvo} \\
Zu diesen zählt auch die USA. Damit macht sich ein Unternehmen strafbar, wenn es personenbezogene Daten an eine US amerikanische Behörde weitergibt.
Am 26. Juli 2000 wurde das \enquote{Safe Harbor Abkommen}~\cite{eu:safeharbor} verabschiedet.
Bei diesem mussten US amerikanische Unternehmen \enquote{öffentlich erklären, sich an die vom Handelsministerium aufgestellten Prinzipien zu halten}~\cite{datenschutz:safeharbor}.
Unter den eingetragenen Unternehmen lassen sich auch Microsoft Google und Amazon wiederfinden.\\
Jedoch wurde das Abkommen am 06. Oktober 2015 vom Europäisches Gerichtshof für ungültig erklärt.~\cite{eu:endesafeharbor}
Das Urteil wird \enquote{Schrems-I-Urteil} genannt.
Es ist nach Maximilian Schrems benannt, da dieser als Kläger eine schwerwiegende Rolle für das Einleiten und Durchführen des Gerichtsbeschlusses gespielt hat. \\
Am 12.07.2016 wurde das \enquote{EU-US Datenschutzschild} verabschiedet.
Dieses hat eine ähnliche Funktionsweise wie Safe Harbor und erlaubt es den Unternehmen nach einem ähnlichen Verfahren wie bei Safe Harbor ihre Datenschutzkonformität zu erklären.\\
Auch dieses wurde vom Europäischen Gerichtshof durch das \enquote{Schrems-II-Urteil} am 16. Juli 2020 für nichtig erklärt.~\cite{eu:endeprivacyshield}

\paragraph{Abhängigkeit vom Anbieter}
Ein weiterer Nachteil an Cloud Computing ist, dass sich der Kunde an seinen Cloud Dienstleister binden muss.
Ein Wechsel des Cloud Anbieters kann durch die verschiedenen Features und Spezifikationen der verschiedenen Anbieter mit einem hohen Aufwand verbunden sein.
Auch eine Rückführung auf die zuvor genutzte Technologie ist nur begrenzt möglich, wenn exklusive Features der Cloud genutzt wurden, wie AWS Lambda~\cite{aws:lambda}.

\section{Amazon Web Services}
Amazon Web Services ist ein Tochterunternehmen von Amazon.com, welches Cloud Computing Services bereitstellt.

\subsection{Historie}
Am 14. Mai 2006 gab Amazon die Freigabe für ihr erstes Cloud Computing Produkt, den Amazon Simple Storage Service.~\cite{aws:s3_announcement}
Kurz darauf, am 25. August 2006, startete dann auch die Beta des nächsten Cloud Computing Produkts, Amazon Elastic Compute Cloud.~\cite{aws:ec2_announcement}
Diese legten den Grundstein für viele der darauffolgenden Produkte.
Circa ein Jahr nach der Freigabe von S3 erhielten die ersten Erfolgsgeschichten der AWS mediale Aufmerksamkeit.
Das Magazin \enquote{Fortune} berichtete, dass die Firma \enquote{SmugMug} durch den Einsatz von S3 400.000 Dollar im Jahr sparen konnte.~\cite{fortune:aws} \\
Am 12. September 2007 startete AWS die \enquote{Amazon Web Service Start-up Challenge}.
Bei dieser konnten Privatpersonen oder Unternehmen mit weniger als zehn Millionen Euro Umsatz im Jahr 50.000 Dollar und AWS Guthaben in Höhe von 50.000 Dollar gewinnen, indem sie ihre Infrastruktur auf der Basis von S3 und/ oder EC2 aufbauen.~\cite{aws:startup} \\
In den folgenden Jahren stockte die AWS ihr Re­per­toire weiter auf und erweiterte ihre Basisprodukte um neue Funktionalitäten wie Autoscaling.
Dieses wird später näher erläutert. \\
Im Folgenden sind ein paar der verbreitetsten AWS Produkte mit Erscheinungsdatum aufgelistet:\\
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |c|c| }
\hline
14. Mai 2006 		& Amazon Simple Storage Service~\cite{aws:s3_announcement} \\
25. August 2006		& Amazon Elastic Compute Cloud~\cite{aws:ec2_announcement} \\
18. November 2008	& Amazon CloudFront~\cite{aws:release:cloudfront} \\
18. Mai 2009		& Amazon CloudWatch~\cite{aws:release:cloudwatch} \\
25. August 2009		& Amazon Virtual Private Cloud~\cite{aws:release:vpc} \\
26. Oktober 2009	& Amazon Relational Database Service~\cite{aws:release:rds} \\
13. November 2014	& AWS Lambda~\cite{aws:release:lambda} \\
21. Dezember 2015	& Amazon Elastic Container Registry~\cite{aws:release:ecr} \\
05. Juni 2018 		& Amazon Elastic Kubernetes Service~\cite{aws:release:eks} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Historie AWS Produkte}
\end{table}

Die Firma Gartner ist eine Firma, die Beratungsdienstleistungen und Datenanalysen anbietet.~\cite{gartner:about}
Gartner bringt jährlich ein \enquote{Magic Quadrant} zum Thema \enquote{Magic Quadrant for Cloud Infrastructure as a Service} heraus.
Dieses wurde im Jahr 2020 durch das \enquote{Magic Quadrant for Cloud Infrastructure and Platform Services} abgelöst.
Bei der Analysemethode \enquote{Magic Quadrant} werden die getesteten Anbieter nach den Kriterien \enquote{completeness of vision} und \enquote{ability to execute} bewertet. \\
Seit dem Jahr 2011 bis heute (letzter Artikel von August 2020) wurde die AWS durchgehend als bester Anbieter in beiden Kriterien platziert.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/gartner_cloud_2011.png}
\caption{Magic Quadrant for Cloud Infrastructure as a Service, Worldwide 2011~\cite{gartner:cloud_2011}}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/gartner_cloud_2020.png}
\caption{Magic Quadrant for Cloud Infrastructure and Platform Services 2020~\cite{gartner:cloud_2020}}
\end{subfigure}
\end{figure}

\subsection{Infrastruktur}
Die Infrastruktur, die AWS nutzt besteht hauptsächlich aus Regions, \acp{AZ} und Edge Locations.

\subsubsection{Regions}
Eine Region ist ein Standort, an dem mehrere AZs physisch getrennt voneinander stehen.~\cite{aws:regions_availibility_zones}
Die aktuell verfügbaren Regionen in Europa sind Frankfurt, Irland, London, Mailand, Paris und Stockholm.~\cite{aws:docs_regions_availibility_zones}
Zusätzlich sind noch weitere Regionen in Spanien und in der Schweiz in der Planung.~\cite{aws:global_infra} \\
Jede Region in Europa besitzt drei AZs (Stand 04.08.2021).~\cite{aws:regions_availibility_zones}

\subsubsection{Availability Zones}
Eine Availability Zone besteht aus einem oder mehreren Rechenzentren.
Jede AZ hat redundante Stromversorgung und Internetanschlüsse.
Die AZs einer Region sind miteinander über redundante, private Glasfasernetze mit 100 GbE vernetzt.~\cite{aws:regions_availibility_zones,aws:global_infra}
Die verschiedenen AZs einer Region sind bis zu 100 Kilometer voneinander entfernt und sind darauf ausgelegt die Last der anderen AZs mitzutragen, falls diese ausfallen. \\
Das Konzept von AZs ermöglicht es den Kunden, ihre Infrastruktur Ausfall frei bereitzustellen.
Neben einer Bereitstellung in mehreren Availability Zones bietet AWS auch noch die Möglichkeit in verschiedenen Regionen gleichzeitig Infrastruktur bereitzustellen.
Dadurch kann der Kunde sich vor lokalen Risiken wie Naturkatastrophen oder Stromausfällen schützen.~\cite{aws:regions_availibility_zones}

\subsubsection{Edge Locations}\label{edge}
Eine Edge Location ist ein Rechenzentrum der AWS.~\cite{aws:docs_cloudfront}
Auch sie sind mit redundanten 100 GbE Glasfaserleitungen mit den Regionen verbunden.
Die Edge Locations existieren, um AWS Services, die große Datenmengen mit niedriger Latenz global bereitstellen sollen, zu ermöglichen.
Die Edge Locations fungieren hierbei als \enquote{lokale} Caches. \\
Amazon stellt momentan circa 210 Edge Locations global bereit.
Hiervon liegen 62 in Europa (Stand 04.08.2021).~\cite{aws:cloudfront_key_features} \\
Die Hauptnutzer der Edge Locations sind \enquote{Amazon CloudFront}~\cite{aws:cloudfront} und \enquote{Amazon Route 53}~\cite{aws:route53}.
CloudFront ist das Content Delivery Network, das Amazon anbietet~\cite{aws:cloudfront} und Route 53 ist Amazons Domain Name System.~\cite{aws:route53} \\
Diese Dienste profitieren durch die Edge Locations, da sie überall und schnell erreichbar sein müssen.
Zudem muss CloudFront große Datenmengen bewegen können. \\
Um hierbei Schutz vor Angriffen zu behalten, können die Services \ac{WAF}~\cite{aws:waf} und AWS Shield~\cite{aws:shield} auch auf den Edge Locations ausgerollt werden.
WAF fungiert als eine Firewall~\cite{aws:waf} und Shield bietet Schutz vor DDoS Attacken.~\cite{aws:shield}

\subsection{Amazon Elastic Compute Cloud}
EC2 ist ein Service der AWS, bei dem Nutzer Rechenleistung auf Abruf kaufen können.~\cite{aws:ec2}
Zusammen mit S3 ist EC2 einer der fundamentalsten Services.
Viele weitere Services, wie \ac{ECS} oder \ac{EKS}, bauen auf EC2 auf.
Deshalb wird dieser Service im Folgenden näher betrachtet.

\subsubsection{EC2 Instanz Typen}
Die AWS bietet ihren Kunden die Möglichkeit verschiedene Typen von EC2 Instanzen für verschiedene Use-Cases zu nutzen.
Amazon bietet verschiedene Kombinationen von \acp{CPU}, Arbeitsspeicher, Speicherplatz und Netzwerkgeschwindigkeit an.
Viele der Instanztypen gibt es in verschiedenen Größen von \enquote{nano} bis \enquote{32xlarge}.
Die kleinste Instanz ist hierbei die t2.nano mit einer CPU und 0,5 Gigabyte Arbeitsspeicher und die größte die x1e.32xlarge mit 128 CPUs und 3904 Gigabyte Arbeitsspeicher.~\cite{aws:ec2:instance_type}

\paragraph{General Purpose} \label{general_purpose}
Bei den \enquote{General Purpose} Instanzen handelt es sich, um Instanzen, die eine ausgewogene Mischung aus den Ressourcen CPU, Arbeitsspeicher, Speicherplatz und Netzwerkgeschwindigkeit bereitstellen.~\cite{aws:ec2:instance_type} \\
Die General Purpose Instanzen sind für Anwendungsfälle geeignet, bei denen die verschiedenen Ressourcen ausgewogen genutzt werden.
Hierzu zählen zum Beispiel Webserver, Anwendungen, die Daten verarbeiten oder \enquote{cluster computing}.
%TODO verständlich
Bei cluster computing handelt es sich um mehrere EC2 Instanzen, die zusammen ein Cluster bilden und auch als eine Einheit genutzt werden. \\
Unter den General Purpose Instanzen ist auch die \enquote{T}-Serie zu finden.
Diese unterscheidet sich von den anderen darin, dass sie \enquote{Burstable} sind.
Burstable Instanzen bekommen pro Stunde \enquote{CPU Credits} abhängig von ihrer Größe zugewiesen.
Ein CPU Credit entspricht dabei der Auslastung der vollen CPU für eine Minute. \\
Daraus ergibt sich ein Schwellenwert, bei dem der Verbrauch und der Gewinn an CPU Credits gleich sind.
Dieser liegt bei \code{S = credits\_per\_hour / 60}.
Wenn die Instanz also CPU unter dem Schwellenwert nutzt, sammelt sie CPU Credits an.
Wenn die Instanz jedoch CPU über dem Schwellenwert nutzt, baut sie die CPU Credits wieder ab.
Wie schnell die Credits gesammelt oder verbraucht werden, hängt von der CPU Nutzung ab.\\
Eine Instanz kann maximal CPU Credits in Wert von 24 Stunden ansammeln \\ \code{credits\_per\_hour * 24}.\\
Wenn eine Instanz keine CPU Credits mehr zur Verfügung hat, wird die CPU auf den Schwellenwert gedrosselt.
Wer dies umgehen möchte, kann den \enquote{Unlimited mode} nutzen.
Bei diesem kann die CPU trotz fehlender Credits weiter voll ausgelastet werden, der Nutzer muss allerdings einen Aufpreis von 0,05 Dollar pro CPU Stunde dafür zahlen.
Der Unlimited mode ist standardmäßig aktiviert, kann allerdings vom Kunden ausgeschaltet werden. \\
Diese Burstable Instanzen sind geeignet für Anwendungsfälle, bei denen in kurzen Zeiträumen viel Kapazität benötigt wird, aber den Rest der Zeit eine geringe Arbeitslast zugrunde liegt. \\
Preislich liegen die T-Instanzen unter den \enquote{normalen} General Purpose Instanzen.
Dies kann sich jedoch ändern, wenn die CPU Credits nicht ausreichen und der Unlimited mode genutzt werden muss.~\cite{aws:ec2:instance_type} \\
Eine Übersicht über die Preise verschiedener Instanz Typen und eine Gegenüberstellung der T- und M-Serie gibt es in \ref{ec2_preise}.

\paragraph{Compute Optimized}
Die \enquote{Compute Optimized} Instanzen bieten im Verhältnis zu den anderen Instanztypen eine höhere CPU Kapazität.
Dazu werden auch teilweise stärkere CPUs in Form von \enquote{AWS Graviton2} Prozessoren eingesetzt. \\
Dadurch sind die Compute Optimized Instanzen für beispielsweise numerische Verfahren oder Machine Learning geeignet.~\cite{aws:ec2:instance_type}

\paragraph{Memory Optimized}
Die \enquote{Memory Optimized} Instanzen bieten im Verhältnis zu den anderen Instanztypen eine höhere Arbeitsspeicher Kapazität.
Dadurch sind die Memory Optimized Instanzen für beispielsweise Big Data Anwendungen oder Datenbanken am besten geeignet.~\cite{aws:ec2:instance_type}

\paragraph{Accelerated Computing}
Die \enquote{Accelerated Computing} Instanzen bieten zusätzlich zu den regulären Ressourcen auch noch \acp{GPU}, die unter anderem zur schnelleren Verarbeitung von Grafiken genutzt werden können. \\
Dadurch sind die Accelerated Computing Instanzen für beispielsweise die Verarbeitung von Videos oder Spielen geeignet.~\cite{aws:ec2:instance_type}

\paragraph{Storage Optimized}
Die \enquote{Storage Optimized} Instanzen bieten im Verhältnis zu den anderen Instanz Typen große Mengen an Speicherplatz.
Hierbei stellen die Instanzen der \enquote{I}-Serie SSD Speicher und die der Serien \enquote{D} und \enquote{H} HDD Speicher bereit.\\
Dadurch sind die Storage Optimized Instanzen für beispielsweise das Betreiben von NoSQL Datenbanken geeignet.~\cite{aws:ec2:instance_type}

\subsubsection{Preise} \label{ec2_preise}
Die verschiedenen EC2 Instanz Typen haben je nach eingesetzter Hardware verschiedene Preise.
Je nach dem genutzten Betriebssystem werden die EC2 Instanzen pro Sekunde oder pro angefangener Stunde abgerechnet.~\cite{aws:ec2:pricing}\\

\begin{table}[H]
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c|c| }
\hline
Typ & Name & Preis pro Stunde & CPU & Arbeitsspeicher & Speicher & Netzwerk & Sonstiges \\
\hline
General Purpose & m5a.xlarge & 0.208\$ & 4 & 16GiB & / & 10Gbps & / \\
General Purpose & t3a.xlarge & 0.1728\$ & 4 & 16GiB & / & 5Gbps & Burstable, 96 CPU Credits pro Stunde \\
Compute Optimized & c5a.xlarge & 0.174\$ & 4 & 8GiB & / & 10Gbps & / \\
Memory Optimized & r5a.xlarge & 0.274\$ & 4 & 32GiB & / & 10Gbps & / \\
Accelerated Computing & g4ad.xlarge & 0.47327\$ & 4 & 16GiB & 150GB SSD & 10Gbps & 1 AMD Radeon Pro V520 GPU \\
Storage Optimized & i3.xlarge & 0.372\$ & 4 & 30,5GiB & 950GB SSD & 10Gbps & / \\
Storage Optimized & d3en.xlarge & 0.641\$ & 4 & 16GiB & 2 x 14TB HDD & 25Gbps & Preis aus Irland \\
\hline
\end{tabular}}
\caption{Preise EC2}
\end{table}
Alle Preise bis auf einen wurden aus der Region Frankfurt mit dem Standard Linux Image entnommen (Stand 30.07.2021).~\cite{aws:ec2:pricing}
Der Preis der d3en.xlarge wurde hier aus der Region Irland genommen, da die d3en.xlarge Instanzen in Frankfurt noch nicht verfügbar sind. \\
Für die t3a.xlarge Instanz können zusätzliche Kosten anfallen durch den Unlimited mode. Eine CPU Stunde im Unlimited mode kostet 0,05 Dollar (Siehe \ref{general_purpose}).
\[	S = 96 / 60 = 1,6 \]
\[	burst * 0,05 = preisM5a.xlarge - preisT3a.xlarge \]
\[	burst = 0,704 \]
\[	averageCpuBreakEven = 1,6 + 0,704 = 2,304 \]
Wenn die t3a.xlarge Instanz also eine durchschnittliche CPU Auslastung von mehr als 2,304 CPUs hat, ist sie teurer als eine m5a.xlarge Instanz, obwohl die m5a.xlarge Instanz eine bessere Netzwerkverbindung hat. \\
%TODO neuer satz
Hierbei ist zu beachten, dass es zwischen den Regionen zu starken Preisunterschieden kommen kann.
So kostet zum Beispiel eine m5a.xlarge Instanz in der Region US East Ohio nur 0,172 Dollar.

\subsubsection{Spot Instanzen} 
Spot Instanzen laufen auf überschüssigen EC2 Instanzen der AWS.
Sie können einen Rabatt von bis zu 90 Prozent im Vergleich zu den \enquote{On-Demand} Instanzen haben.
Dafür wird von der AWS nicht garantiert, dass sie immer laufen.
Sie können willkürlich mit einer Vorlaufzeit von zwei Minuten unterbrochen und beendet werden.
Deshalb sollten nur Anwendungen auf Spot Instanzen ausgeführt werden, die robust bei Abbrüchen sind und nicht permanent zur Verfügung stehen müssen.
~\cite{aws:ec2:spotinstances}\\
Der Kunde legt selbst den maximalen Preis fest, den er für eine Spot Instanz zahlen möchte.
Der aktuelle Preis der Spot Instanzen heißt \enquote{Spot price} und wird von EC2 kontinuierlich angepasst.
Wenn der Spot Preis den maximalen Preis des Kunden überschreitet, wird die Instanz terminiert.
So kann EC2 durch das Verändern des Spot Preises kontrollieren, wie viele Spot Instanzen ausgeführt werden.\\
So kann EC2 die Preise steigern, wenn die Kapazität für andere On-Demand Instanzen gebraucht wird, und den Preis wieder senken, wenn wieder viel Kapazität frei wird. \\
Abbildung 4 zeigt eine Historie der Spot Preise der m5a.large Instanz in der AZ \enquote{eu-central-1a} (also aus der Region Frankfurt) mit einem Linux oder UNIX Image.
Die Instanz kostet als On-Demand Instanz mit den selben Voraussetzungen 0,104 Dollar pro Stunde.~\cite{aws:ec2:pricing}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{pic/spot_instance_history.png}
\caption{Historie der Preise einer m5a.large Spot Instanz vom 05.05.2021 bis zum 03.08.2021~\cite{aws:ec2:spotpricinghistory}}
\end{figure}
Im Durchschnitt hat die Instanz 0,0374 Dollar pro Stunde gekostet.
Dadurch hätte ein Nutzer für eine Spot Instanz über diesen Zeitraum $ (1 - (0,0374 / 0,104)) * 100 \approx 64,04 $ Prozent sparen können.

\section{Terraform}
Terraform ist ein Open Source \ac{IaC} Tool, welches von Hashicorp entwickelt wird.
Das Tool wurde am 28. Juli 2014 in der Version 0.1.0 veröffentlicht~\cite{terraform:0_1_0} und seitdem stetig weiterentwickelt.
Circa sieben Jahre später wurde am 08. Juni 2021 mit der Version 1.0.0 das erste Major Release veröffentlicht.~\cite{terraform:1_0_0} \\
In dieser Arbeit wird Terraform immer in der Version 0.14.11 betrachtet, da diese zur Zeit (Stand 26.07.2021) durch den Infrastrukturdienstleiter der Generali vorausgesetzt wird.
Dementsprechend sind auch die später gezeigten Codeausschnitte in der Version 0.14.11 valide und in dieser Version angewendet worden.

\subsection{Infrastructure as Code}
Der Ansatz von Infrastructure as Code ist es, Infrastruktur Komponenten deklarativ und imperativ als Code zu beschreiben.~\cite[5]{oreilly:iac}
Aus dem beschriebenen Infrastruktur Model können danach Infrastruktur Komponenten erstellt werden.

\subsubsection{Vorteile}
Der IaC Ansatz bringt viele Vorteile mit sich.
Die Infrastruktur als Code vorliegen zu haben, bringt mit sich, dass sie auch in \textbf{Versionsverwaltungssystemen} gehalten und gepflegt werden kann.
Zudem bietet der Code, der die Infrastruktur beschreibt, die Möglichkeit der \textbf{Parametrisierung}.
Dadurch entsteht sogenannte \enquote{dynamic infrastructure}~\cite{oreilly:iac}.
Außerdem ist die Infrastruktur nun \textbf{reproduzierbar}, \textbf{automatisierbar} und \textbf{testbar}.

\subsubsection{Übertragung des Codes in Infrastruktur}
Die beschriebene Infrastruktur muss nun durch ein IaC Tool in tatsächliche Infrastruktur übertragen werden.
Dabei wird zwischen zwei verschiedenen Übertragungsmethoden unterschieden.
Die eine Methode ist die \textbf{Push} Methode.
Bei dieser Methode bringt das IaC Tool die Konfigurationen auf die betroffenen Infrastruktur Komponenten. \\
Der Vorteil dieser Methode ist, dass der Nutzer des Tools die vollständige Kontrolle darüber hat, ob, wann und welche Konfigurationen auf die betroffenen Komponenten gespielt werden.
Dies ist besonders wertvoll, wenn zwischen den verschiedenen Komponenten Abhängigkeiten bestehen, wenn also die neue Konfiguration einer Komponente zwingend vor oder nach der Konfiguration einer anderen Komponente ausgerollt werden muss. \\
Die andere Methode ist die \textbf{Pull} Methode.
Hierbei zieht die betroffene Infrastruktur ihre Konfigurationen selbstständig von einer Schnittstelle, die bereitgestellt wird. \\
Die Methode hat den Vorteil, dass sie besser skalierbar ist, als die Push Methode.
Die Push-Methode erreicht schneller einen Bottleneck, da sie Verbindungen zu allen Systemen offen hält, die durch sie verwaltet werden.~\cite[Seiten 103-104]{oreilly:iac} \\

\subsection{Funktionsweise}
Die Objekte von Terraform können in der \ac{HCL} und in JSON angegeben werden.~\cite{terraform:hcl}

\subsubsection{HCL Struktur}

Die Objekte von Terraform werden \enquote{Blocks}~\cite{terraform:hcl} genannt und können in Dateien mit der Endung \code{.tf} abgelegt werden.~\cite{terraform:files}
In einer Datei können mehrere Blocks aufgeführt werden.
Die Struktur eines Blocks lässt sich folgendermaßen definieren:\\
\enquote{Blocks have a block type, can have zero or more labels, and have a body that contains any number of arguments and nested blocks.}~\cite{terraform:languageoverview}\\

Der \enquote{block type} stellt die Art von Block dar, die definiert wird.
Die wesentlichen Typen von Blocks, die in Terraform definiert werden können sind die Typen \textbf{variable}, \textbf{data}, \textbf{output}, \textbf{resource}, \textbf{module}, \textbf{provider}, \textbf{terraform} und  \textbf{locals}.
Diese werden später noch näher betrachtet.
In einer Analogie zu Java sind die Block Typen vergleichbar mit Schlüsselwörtern wie \enquote{class}, \enquote{enum} oder \enquote{interface}.\\
Eine weitere Komponente der Blocks sind die \enquote{block labels}.
Diese beschreiben weitergehend die Ressource, die von Terraform verarbeitet werden soll.
In der Analogie zu Java sind die Labels die Klassennamen.\\
Die Attribute beschreiben die konfigurierbaren Eigenschaften der Ressource.\\
Die \enquote{nested blocks} beschreiben ähnlich wie die Attribute Eigenschaften der Ressource, jedoch in Form eines weiteren Blocks, der in dem größeren Block geschachtelt ist.

\subsubsection{resource}
Terraforms zentralstes Element ist der \code{resource} Block.\\
\enquote{Each resource block describes one or more infrastructure objects}~\cite{terraform:resources}\\
Die Ressourcenblöcke beschreiben die Infrastruktur, die von Terraform verwaltet werden soll.

\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_resource.png}
\end{figure}

Das erste Block Label \code{aws\_instance} beschreibt den Typ der Ressource, die angelegt werden soll.
In diesem Fall ist das eine EC2 Instanz. \\
Das zweite Block Label \code{my\_instance} ist der Name dieser EC2 Instanz innerhalb dieser Terraform Konfiguration.
Er wird genutzt, um die Ressource innerhalb der Konfiguration weiter zu referenzieren.
Außerhalb dieser Konfiguration hat er keine Relevanz.\\
Welche Attribute und geschachtelten Blöcke innerhalb eines \code{resource} Blocks valide sind, ist von dem ersten Block Label abhängig.\\
Innerhalb der Terraform Konfiguration kann auf \code{resource} Blöcke über\\ \code{[block\_label\_1].[block\_label\_2]} zugegriffen werden.

\subsubsection{data}
Die \code{data} Blöcke sind ähnlich zu den \code{resource} Blöcken, nur dass die \code{data} Blöcke nicht von Terraform verwaltet werden.
Durch sie kann der Nutzer auf Informationen zugreifen, die er nicht selber definiert hat.~\cite{terraform:data}
Sie werden häufig genutzt, um auf Informationen aus bestehender Infrastruktur zuzugreifen.

\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_data.png}
\end{figure}

In diesem Beispiel wurde ein Datenblock genutzt, um das neuste Amazon Linux 2 Image zu referenzieren. \\
Dieses ist ein Amazon Machine Image.
Es beschreibt das zugrundeliegende \enquote{Betriebssytem} einer EC2 Instanz.~\cite{aws:ami} \\
Aus diesem kann später zum Beispiel die ID entnommen werden, um eine EC2 Instanz damit zu versehen.
\code{ami = data.aws\_ami.amazon-linux-2.id}\\
Innerhalb der Terraform Konfiguration kann auf \code{data} Blöcke über\\ \code{data.[block\_label\_1].[block\_label\_2]} zugegriffen werden.


\subsubsection{provider}
In einem \code{provider} Block werden die Provider angegeben, die in der Terraform Konfiguration genutzt werden.
Ein Provider ist ein Plugin, das definiert, wie Terraform die deklarativen \code{resource} Blöcke in echte Infrastruktur überträgt.
Zudem definiert der Provider, welche Block Label ihm angehören und wie diese aussehen sollen.~\cite{terraform:provider}
Das erste Block Label in einem \code{provider} Block gibt den Provider an, wie beispielsweise \code{aws}, \code{azure} oder \code{google}. Welche weiteren Attribute definiert werden müssen hängt von dem gewählten Provider ab.
Im Falle der \code{aws} muss eine \code{region} gesetzt werden.
Ist diese beispielsweise \code{"{}eu-central-1"{}}, so werden alle Ressourcen, die unter diesem Provider provisioniert werden in den Frankfurter Rechenzentren der AWS bereitgestellt. \\
Ein Provider kann mit oder ohne  \code{alias} Attribut angelegt werden.
Wenn das \code{alias} Attribut nicht gesetzt ist, gilt dieser Provider als Standardprovider seines Block Labels.
Es kann immer nur einen Standardprovider pro Block Label geben. \\
Alle Terraform Ressourcen haben ein Attribut Namens \code{provider}.
Dieses macht es möglich, verschiedene Ressourcen in einer Terraform Konfiguration in verschiedene Provider zu provisionieren.
Wenn es nicht gesetzt ist, wird für die Ressource der Standardprovider genutzt.
Ansonsten wird der Provider, der angegeben wird, genutzt. \\
Eine Ressource die nicht den Standard Provider nutzen soll, definiert dies über \\ \code{provider = [block\_label].[alias]}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_provider.png}
\end{figure}

Bei dem hier gezeigten Beispiel werden die Ressourcen standardmäßig in die \code{eu-central-1} Region provisioniert.
Durch das Setzen des Attributs \code{provider = aws.west} kann eine Ressource auch in die \code{eu-west-1} Region provisioniert werden.

\subsubsection{variable}
Ein \code{variable} Block definiert eine Eingabevariable, die von außen in die Konfiguration hineingegeben wird.
Die Basisfunktionalitäten hierbei sind der \code{type}, eine \code{description} und ein \code{default}.
Es können auch noch eine \code{validation} und eine Markierung \code{sensitive} gesetzt werden.
Wenn die Markierung \code{sensitive = true} gesetzt wird, wird diese Variable nicht mehr im Klartext in den Ausgaben der Terraform Konfiguration ausgegeben.\\
Innerhalb der Terraform Konfiguration kann auf \code{variable} Blöcke über\ \code{var.[block\_label\_1]} zugegriffen werden.


\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_variable.png}
\end{figure}

\subsubsection{output}
In einen \code{output} Block werden die Variablen geschrieben, die an den Aufrufenden zurückgegeben werden.
Ein \code{output} hat einen \code{value}, eine \code{description} und eine Markierung \code{sensitive}.~\cite{terraform:output}

\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_output.png}
\end{figure}

\subsubsection{module}
\enquote{A module consists of a collection of .tf and/or .tf.json files kept together in a directory. Modules are the main way to package and reuse resource configurations with Terraform.}~\cite{terraform:module} \\
Durch ein Terraform Modul können zentrale Software Komponenten wiederverwendet werden.
Ein Modul muss nicht explizit angelegt werden.
Es entsteht implizit wenn eine \code{.tf} oder \code{.tf.json} Datei angelegt wird. \\
Um ein Modul aufzurufen, muss ein \code{module} Block geöffnet werden.
Dieser muss ein \code{source} Attribut enthalten, welches angibt, wo das gefragte Modul aufzufinden ist.
Hier kann ein lokaler Pfad angegeben werden \code{./submodule} oder auch ein entferntes Repository\\ \code{https://path.to/repo}. \\
Die Variablen, die zusätzlich in das Modul gegeben werden sollen, werden als weitere Attribute in den \code{module} Block angehangen.
\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_module.png}
\end{figure}
Dieses Beispiel würde die Variable \code{my\_variable} des aufgerufenen Moduls mit dem Wert von \code{data.aws\_ami.amazon-linux-2.id} füllen. \\
Innerhalb der Terraform Konfiguration kann auf die \code{output} Blöcke des gerufenen Moduls über \code{module.[block\_label\_1].[output\_name]} zugegriffen werden.

\subsubsection{terraform}\label{terraform}
In einem terraform Block können verschiedene Konfigurationen, die für Terraform selber gelten sollen, definiert werden.
Über das Attribut \code{required\_version} kann eine Einschränkung der Terraform Version vorgenommen werden. \\
Die Versionsrestriktionen können die Terraform Version auf eine genaue Version beschränken \code{version = "{}= 1.0.1"{}}, einen Bereich von Versionen angeben, die erlaubt sind\\ \code{version = "{}$>$= 1.0.0, $<$ 2.0.0"{}}, eine bestimmte Version verbieten \code{version = "{}!= 1.0.0"{}} oder eine bestimmte Minor Version festlegen \code{version = "{}$\sim>$ 1.0.1"{}}.~\cite{terraform:versionconstraint}\\
Weiterhin kann über einen geschachtelten Block namens \code{required\_providers} angegeben werden, welche provider genutzt werden und welche Versionen des providers erlaubt sind.\\
Als letztes kann in dem terraform Block Typ ein Backend angegeben werden.
Terraform nutzt das Backend, um seinen \enquote{state} abzuspeichern.~\cite{terraform:backend} \\
In dem \enquote{state} beschreibt Terraform, welche echten Objekte es bisher angelegt hat und mit welcher \code{resource} dieses korrespondiert.
Wenn dieser also gelöscht wird, kann Terraform die echten Objekte nicht mehr den \code{resource} Blocks zuordnen und würde beim nächsten Übertragen der Infrastruktur neue Objekte anlegen ohne die alten Objekte zu löschen.~\cite{terraform:state} \\
Das Backend wird in Form eines geschachtelten Blocks mit dem Block Typ \code{backend} angegeben.
Als \code{block label} wird angegeben, welche Art von Backend genutzt werden soll.
Hierbei gibt es verschiedene Optionen aus denen der Nutzer auswählen kann.
Wenn kein backend angegeben wird, wird die Variante \code{local} genutzt.
Hierbei speichert Terraform sein Backend lokal neben dem Ordner, in dem die Terraform Ressourcen abgelegt werden.~\cite{terraform:backend} \\
Diese Option hat den Nachteil, dass das Backend zunächst ausschließlich auf dem Rechner des Entwicklers, der das Skript ausführt, hinterlegt ist. \\
Die anderen Optionen das Backend zu konfigurieren enthalten auch Cloud native Lösungen wie \code{gcs}, \code{s3} oder \code{azurerm}.
Bei diesen Optionen wird das Backend direkt in der Cloud gespeichert.

\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_terraform.png}
\end{figure}

\subsection{Command Line Interface}
Das Übertragen der Terraform Module in tatsächliche Infrastruktur geschieht durch ein \ac{CLI}.
Die Terraform CLI hat in der Version 0.14.11 insgesamt 22 verschiedene Befehle, jedoch werden im Zuge dieser Arbeit nur die vier zentralsten dieser Befehle betrachtet.
Diese sind \code{init}, \code{plan}, \code{apply} und \code{destroy}.

\subsubsection{init}
Terraform benötigt zum Provisionieren der Module zuvor eine Initialisierung.
Bei dieser wird ein \code{.terraform} Verzeichnis angelegt oder aktualisiert.
In diesem Verzeichnis speichert Terraform die genutzten Provider Plugins und alle Module, die von einem entfernten Repository geholt werden müssen, ab.~\cite{terraform:init}

\begin{figure}[H]
\includegraphics{sources/terraform_dir_terraform.png}
\end{figure}

Zudem wird der Terraform Zustand lokal gespeichert, falls das \code{backend} als \code{local} definiert wurde, wie es in \ref{terraform} gezeigt wurde. \\
Der \code{terraform init} Befehl ist dazu da, alle diese Dateien zu erstellen und zu pflegen.
Die anderen gezeigten Befehle können erst nach einem \code{terraform init} ausgeführt werden. \\
Zudem muss ein \code{init} Befehl jedes Mal abgesetzt werden, wenn ein Provider hinzugefügt oder entfernt wurde, wenn ein Modul hinzugefügt oder entfernt wurde oder wenn sich die Konfiguration des Backends geändert hat.~\cite{terraform:init}

\subsubsection{plan}
Bei dem \code{plan} Befehl stellt Terraform einen Plan auf, der zeigt, welche Ressourcen angelegt, geändert und gelöscht werden müssen.
Hierbei ist der Zielzustand der, der in dem Terraform Modul definiert wird.
Der Ist-Zustand wird von den echten Objekten abgezogen und mit dem Zielzustand verglichen. \\
Der erstellte Plan kann auch abgespeichert werden, um später an den \code{apply} Befehl weitergegeben zu werden.~\cite{terraform:plan} \\
Mit der Markierung \code{-destroy} ist es möglich einen Plan von allen Ressourcen zu erstellen, die bei dem \code{destroy} Befehl gelöscht werden würden.~\code{terraform destroy}

\subsubsection{apply}
Der \code{apply} Befehl tut zunächst dasselbe wie der \code{plan} Befehl.
Doch zeigt er nicht nur einen erstellten Plan an, sondern gibt dem Nutzer danach auch die Möglichkeit durch die Eingabe \code{yes} den Plan umzusetzen.
In diesem Fall bedient dann das Provider Plugin die vom Provider bereitgestellte Schnittstelle, um den Plan in echte Infrastruktur zu übertragen.~\cite{terraform:plan} \\
Mit der Markierung \code{-auto-approve} kann die Bestätigung des Plans direkt ohne zusätzliche Abfrage genehmigt werden.~\cite{terraform:apply}

\subsubsection{destroy}
Der \code{destroy} Befehl wird genutzt, um die aufgebaute Infrastruktur wieder abzubauen.
In den Versionen \code{$>$= v0.15.2} kann er auch als \code{terraform apply -destroy} aufgerufen werden. \\
Der Ablauf des \code{destroy} Befehls ist identisch zu dem des \code{apply} Befehls.
Zunächst wird ein Plan erstellt, in dem die Änderungen gesammelt sind, danach kann durch die Eingabe von \code{yes} der Plan umgesetzt werden.
Auch hierbei ist es möglich die Markierung \code{-auto-approve} zu setzen, um die Abfrage zu umgehen.~\cite{terraform:destroy}

\addtocontents{toc}{\vspace{0.8cm}} % -> add space in TOC 